Peripheriegeräte im Netzwerkbetrieb einsetzen
__________________________ 
## Modul 126 Webmin
## *Für die Lehrperson des Moduls 126:*
![enter image description here](https://thebroodle.com/wp-content/uploads/2017/06/Webmin-in-Raspberry-Pi.jpg)

									Sarankan Mahendran
									05.11.2019
									Herr Calisto
									BI17, TBZ
								
# Inhaltsverzeichnis 
1. [Webmin Konfiguration](#example)
2. [Einführung und Funktion](#example2)
3. [Materialiste](#example3)
4. [Installation Webmin auf Raspberry PI:](#example4)
5. [Testing](#example5) 
6. [Übergabe an den Betrieb](example6)
7. [Quellen](example7)
## Webmin Konfiguration
So sieht die Localhost Webseite des Webmines aus:
![Image result for webmin raspberry pi](https://cdn.instructables.com/F8G/938I/IBAAKZK3/F8G938IIBAAKZK3.LARGE.jpg?auto=webp&&frame=1&width=1024&fit=bounds)

## Einführung und Funktion
Guten Tag Herr Calisto

Wenn Peripheriegeräte von Benutzern administriert werden sollen, reicht ein SSH Zugang oft
nicht, es braucht ein Webinterface. Sie benutzen deshalb in diesem Werkstatt Auftrag den Webmin.
Webmin ist eine **Software für Administratoren** um einen Server zu administrieren. Die Software bietet jede Menge Funktionen an damit man einen Rechner über ein Webinterface administrieren kann und nicht über die Kommandozeile. Raspberry Pi Webmin kann man auch für seinen Raspberry Pi einsetzen. Das ist keine eigene Software, man kann die selbe Software wie für Server auch für den kleinen Rechner verwenden, ich zeige euch wie man das macht.
Mehr dazu unter: http://www.webmin.com/ 

## Materialiste 
**Hardware:**
 - [ ] Raspberry Pi (inkl. Stromkabel
 - [ ] Zwei LAN Kabel
 - [ ] Monitor, Maus und Tastatur
 - [ ] HDMI-, Display-Port-, oder VGA kabel
 - [ ] Speicherkarte 
 
 **Software:**
 - [ ] OS-Image (auf der Speicherkarte)
 - [ ] VNC - Viewer
 - [ ] Webmin (Localhost)

##  Installation Webmin auf Raspberry PI: 

1. Zuerst müssen Sie noch zwei Libraries für PERL (Skriptsprache) installieren, damit Webmin dann später per SSL auf seinen Server zugreifen kann

> sudo apt-get install libnet-ssleay-perl libio-socket-ssl-perl
2. **Neuste MINIMALE Version** auf SourgeForge-Server evaluieren: **1.930**
[https://sourceforge.net/projects/webadmin/files/webmin/1.930
**Im Folgenden muss die Vereinsangabe auf 1.930 entsprechend ersetzt/aktualisiert werden!**
Da Webmin modular aufgebaut ist und die meisten Module für den RasperryPi nicht benötigt
werden, reicht es aus, die minimale Version von Webmin zu installieren. Als ersten Schritt kann
man also das Webmin Archiv ins Home Verzeichnis laden. (Oder siehe BSCW falls download
misslingt... Grösse ca. 2.8MB)
>**cd**
>**wget** http://prdownloads.sourceforge.net/webadmin/webmin-1.930-minimal.tar.gz
3. Danach kann das Tar-Archiv entpackt werden:
>**tar** -zxvf webmin-1.930-minimal.tar.gz
4. Nun in das neu erstellte Verzeichnis wechseln und die Installation ausführen:
>**cd** webmin-1.930`
>**sudo** ./setup.sh
5. Sämtliche Einstellungen können auf Default gelassen werden, da hier nur Pfade für
Verzeichnisse angegeben werden.
Ebenfalls kann der Anmeldenamen auf Default gelassen werden, da er dann einfach **«admin»**
lautet.
![test](img/1.png)
6. Zum Schluss muss noch ein Passwort gesetzt werden.
![test](img/2.png)
7. Hier sieht man nochmals alle relevanten Daten für das Login:
![test](img/3.png)
8. Als aller letztes kann noch die Option mit «Y» bestätigt werden, dass beim Start des Systems
Webmin gestartet werden soll.
Die Installation ist somit abgeschlossen und Webmin wird automatisch gestartet.

	

Nun kann von einem anderen Gerät heraus auf den RasPi zugegriffen werden. Wie bereits zu
	sehen ist, kann man dies über den Hostnamen (oder IP-Adresse) und den Port 10000:
	«http://hostname:10000/»
![test](img/4.png)
9. Das Webmin Interface erscheint nun im Browserfenster. Hier kann man unter «Webmin
Configuration» und dann «Webmin Modules» zusätzliche Module installieren ...
[BILD]
10. Punkt (.) «Standart module from www.webmin.com» angewählen!
Mit [...] kann die Moduldatenbank von Webmin durchstöbert werden, oder direkt ein Link
angegeben werden. Hier können Sie alle in der Kann-Liste geforderten Module auswählen und
mit [Install Module] installieren!

	Die nötigen Dateien werden dann heruntergeladen und oft gibt’s gleich eine Möglichkeit das
Modul zu testen via Button!
## Testing
|Aktion|Befehl  |
|--|--|
|Status von Webmin überprüfen|*sudo service webmin status*|
|Webmin starten|*Webmin starten sudo service webmin start*|
|Webmin stoppen|*sudo service webmin stop*|
|Konfiguration überprüfen|*cd /etc/webmin (Ordner von config files)*|

## Quellen
> Beim Raspberry Pi hat mich Tobias Schär, bei der die IP-Adresse unterstützt.
> Bei der Dokumentation hat mich Manuel Muggli, bei den Bilder geholfen und mir erklärt wie sie einfügen kann.

